
\documentclass{beamer}

\mode<presentation> {


\usetheme{Copenhagen}



\usecolortheme{orchid}


}

\usepackage{graphicx} 
\usepackage{booktabs} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,serbian]{babel}
\graphicspath{ {./images/} }



\title[Edward Tufte]{Edward Tufte} % The short title appears at the bottom of every slide, the full title is only on the title page

\author{Dunja Mijačić} % Your name
\institute[Matematički fakultet] % Your institution as it will appear on the bottom of every slide, may be shorthand to save space
{
Matematički fakultet \\ % Your institution for the title page
\medskip
\textit{ddunja.mijacic00@gmail.com} % Your email address
}
\date{\today} % Date, can be changed to a custom date

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage % Print the title page as the first slide
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Sadržaj} % Table of contents slide, comment this block out to remove it
\tableofcontents % Throughout your presentation, if you choose to use \section{} and \subsection{} commands, these will automatically be printed on this slide as an overview of your presentation
\end{frame}

\section{Ko je Edward Tufte?}
\begin{frame}
\frametitle{Ko je Edward Tufte?}
\begin{itemize}
\item Edward Tufte, poznat i pod imenom "ET", je američki statističar i profesor emeritus političkih nauka, statistike i informatike na univerzitetu Jejl (engl. Yale University).
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Biografija} % Sections can be created in order to organize your presentation into discrete blocks, all sections and subsections are automatically printed in the table of contents as an overview of the talk
%------------------------------------------------



\begin{frame}
\frametitle{Biografija}
\begin{itemize}

\item Edward Tufte je rođen 14. marta 1942. godine u Kanzas Sitiju (engl. Kansas City).  Odrastao je na Beverli Hilsu, gde je završio srednju školu. Diplomirao je i završio master iz statistike na Stanford univerzitetu (engl. Stanford University), a doktorirao je političke nauke na Jejlu. Nakon školovanja se zaposlio u Vudro Vilson školi (engl. Woodrow Wilson School).
\item  1975. Tufte kreće da ubacuje statističke grafike u svoja predavanja koja drži sa kolegom Džonom Tjukijem. 
\item Njihov zajednički rad je doveo do stvaranja Tufteove prve knjige o dizajnu informacija, "Vizuelni prikaz kvantitativnih informacija"(engl. "The Visual Display of Quantitative Information").
\end{itemize}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=7cm, height=4cm]{tufte.jpeg}
\caption{Edward Tufte}
\end{figure}
\end{frame}

\section{Rad}
\subsection{Dizajn informacija}



\begin{frame}
\frametitle{Dizajn informacija}
\begin{block}{Chartjunk}
Chartjunk se odnosi na sve vizuelne elemente na grafikonima koji nisu neophodni za razumevanje informacija predstavljenih na grafikonu ili koji odvlače pažnju gledaoca od ovih informacija.
\end{block}

\begin{block}{Data-ink}
Termin data-ink se koristi da bi se založili protiv prekomerene dekoracije u vizuelnim prikazima kvantitativnih grafika.
\end{block}


\end{frame}

\subsection{Kritika Powerpint-a}

\begin{frame}
\frametitle{Kritika Powerpoint-a}
\begin{itemize}
\item Njegovo beskorisno pojednostavljenjee tabela i grafikona
\item Okvir čini da ideje budu poređane u veštački dubokoj hijerarhiji, koja je sama po sebi izobličena potrebom za ponovnim prikazivanjem hijerarhije na svakom slajdu
\item Loša tipografija i raspored grafikona,od strane izlagača, koji su loše dizajnirani ili koji koriste loše dizajnirane predloške i podrazumevane postavke (posebno poteškoće u korišćenju naučnog zapisa)
\end{itemize}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\subsection{Višestruki grafikoni}
%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Višestruki grafikoni}
\begin{itemize}
\item Tufte je podsticao da se koristi metod small multiple koji ubrzava upoređivanje više serija grafikona. Ideja je da se uzme više manjih grafikona koji imaju istu osu i poređaju jedan do drugog ili ispod drugog, tako da se lakše uoče njihove razlike.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=7cm, height=4cm]{smol.png}
\caption{Small multiple}
\end{figure}

\end{itemize}


\end{frame}

%------------------------------------------------
\subsection{Sparkline}

\begin{frame}
\frametitle{Sparkline}
\begin{itemize}
\item Sparkline je vrlo mala linijska karta, obično nacrtana bez ose ili koordinata. Predstavlja opšti oblik varijacije (obično tokom vremena) u nekim merenjima, kao što su temperatura ili cena na berzi, na jednostavan i sažet način.
\item Sparklines su dovoljno mali da se mogu ugraditi u tekst ili se nekoliko sparklines može grupisati kao elementi višestrukih grafikona. 
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=5cm, height=2cm]{spark.png}
\caption{Sparkline}
\end{figure}


\end{frame}

%------------------------------------------------

\subsection{Skulpture}

\begin{frame} 
\frametitle{Skulpture}
\begin{itemize}
\item Tufte je pravio i skulpture, uglavnom su one bile velike i pravljene od metala ili kamena. On je svoje skulpture izložio na svom seoskom imanju. Neka od njegovih dela su se našla i na izložbama.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=7cm, height=3.5cm]{ja.jpg}
\caption{Metalne skulpture}
\end{figure}


\end{frame}

%------------------------------------------------

\subsection{Literatura}
\begin{frame}
\frametitle{Literatura}
\begin{itemize}
\item http://adcglobal.org/hall-of-fame/edward-tufte/
\item https://www.npr.org/templates/story/story.php?storyId=127481819
\item https://web.archive.org/web/20160406202209/http://46.105.251.113/Centennial/
\item https://archive.org/details/visualdisplayofq00tuft

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Kraj}
\centering
HVALA NA PAŽNJI!
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document} 